<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<RECORD>
		<REQ>05000000099</REQ>
		<ONLINE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER&NUMBER=&REQ=05000000099%3AREF]]></ONLINE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000186_p.jpg]]></IMAGE>
		<FIELD NAME="Domaine"><![CDATA[dessin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Titre"><![CDATA[L'Eternelle rumeur des eaux]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Auteur/exécutant"><![CDATA[VUILLIER Gaston (dessinateur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision auteur/exécutant"><![CDATA[Gaston Vuillier est né le 7 octobre 1845 à Gincla, près de Perpignan, (Pyrénées Orientales). Après une brève carrière préfectorale, il se consacre à la peinture. Voyageur, illustrateur et auteur, il collabore aux revues "Le Magasin pittoresque" et "Le Tour du Monde". En 1880 il rejoint le groupe des peintres de Crozant . Il adoptera le Limousin et en 1892, se fixera en Corrèze à Gimel-les-Cascades, où il décèdera le 2 février 1915]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu création / utilisation"><![CDATA[France, Corrèze : Gimel-les-Cascades (lieu de création)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Période création/exécution"><![CDATA[4e quart 19e siècle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Millésime création/exécution"><![CDATA[1899 vers]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Historique"><![CDATA[1899 est la date de publication de ce dessin dans le Tour du Monde n° 43 du 28 octobre 1899 p. 508 en illustration de l'article "Chez les magiciens et les sorciers de la Corrèze" par Gaston Vuillier. La légende du dessin "l'éternelle rumeur des eaux " renvoie au texte de description p. 516 du même journal : " La lune baignait de clartés douces l'espace endormi et des profondeurs de la gorge montait toujours, comme une plainte, l'éternelle rumeur des eaux"]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Matériaux/techniques"><![CDATA[papier vélin, pierre noire, aquarelle, rehaut (gouache, blanche), carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Description"><![CDATA[Il s'agit d'un dessin à la pierre noire et à l'aquarelle noire avec des rehauts de gouache blanche sur papier vélin collé sur carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Mesures"><![CDATA[Hauteur en cm avec montage 48 ; Largeur en cm avec montage 35.2 ; Hauteur en cm 46.2 ; Largeur en cm 31.5]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Inscriptions"><![CDATA[signature]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision inscriptions"><![CDATA[En bas à droite : G. Vuillier]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Sujet représenté"><![CDATA[paysage (cascade, eau, rocher, lune, nuage, arbre)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision sujet représenté"><![CDATA[Sous un ciel nuageux et sombre, éclairé par la pleine lune, l'eau descend en cascade entre les parois rocheuses. Au dessus de la cascade et à gauche, un arbre dénudé au tronc tourmenté s'accroche à la paroi . Au bas de cascade, l'eau se faufile entre des rochers. La luminosité de l'eau est rehaussée par de la gouache blanche. Les tons marrons, ocres, noirs et gris bleuté, et la blancheur de l'eau rendent la scène très réaliste]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu de conservation"><![CDATA[Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Statut juridique"><![CDATA[propriété de la commune ; achat avec participation ; Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Date acquisition"><![CDATA[1900]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Numéro d'inventaire"><![CDATA[MC.2012.0.14 ; n° 132 (catalogue Fourgeaud) ; p. 361 n° 11 (catalogue André Mazeyrie) ; 53.121 (Minutes d'inventaire SOUCHAL)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Exposition"><![CDATA[Gaston Vuillier 1845-1915, territoires revisités2003:Gaston Vuillier ou le trait du voyageur (Exposition temporaire au musée du Cloître de Tulle du 09 avril au 15 septembre 2003 Cette exposition était composée d'oeuvres appartenant à des collections privées, à des musées, et les panneaux de présentation réalisés par l'Ethnopôle GARAE de Carcassonne pour leur exposition "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur" organisée en 2002. Les oeuvres de Gaston Vuillier faisant partie des collections du musée du Cloître, en présentation permanente, complétaient cette exposition temporaire)2003:Gaston Vuillier ou le trait du voyageur (Exposition réalisée par la mairie de Gimel les Cascades du 7 Août au 27 septembre 2003)2002:Gaston Vuillier ou le trait du voyageur (Exposition organisée par Ethnopôle Garaé du 23 avril au 15 juin 2002 à Maison des mémoires -53 rue de Verdun - 11000 Carcasonne)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Bibliographie"><![CDATA[Le Tour du Monde (Revue Le Tour du Monde n° 43 du 28 octobre 1899 p. 508, sous le titre L'Eternelle rumeur des eaux)"L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 Cet ouvrage a été édité à l'occasion de l'exposition : "L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" organisée par le DRAC du Limousin à l'occasion des Journées du patrimoine 1999 consacrées au Patrimoine et citoyenneté, au pavillon du Verdurier à Limoges du 7 juillet au 24 septembre 1999 (" L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 p. 103 :)Catalogue Exposition (Gaston Vuillier ou le trait du voyageur , Daniel Fabre, Garé Hésiode - avril 2002 p.75)Ouvrage litteraire (" L'ombre de l'amour " Marcelle Tinayre, Edition Maiade, roman retrouvé 2007 - 1ere de couverture)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Rédacteur"><![CDATA[FOURGEAUD René ; MAZEYRIE André ; SOUCHAL Geneviève ; PICARD Madeleine ; QUINCY Gilles ; SURGET Francine ; VIATGE Karine]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Copyright notice"><![CDATA[© Tulle, musée du Cloître André Mazeyrie, © Service des musées de France, 2012]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Crédits photographiques"><![CDATA[© Amelot]]></FIELD>
	</RECORD>
