<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<RECORD>
		<REQ>05000000101</REQ>
		<ONLINE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER&NUMBER=&REQ=05000000101%3AREF]]></ONLINE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000188_p.jpg]]></IMAGE>
		<FIELD NAME="Domaine"><![CDATA[dessin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Titre"><![CDATA[Type liguroïde]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Auteur/exécutant"><![CDATA[VUILLIER Gaston (dessinateur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision auteur/exécutant"><![CDATA[Gaston Vuillier est né le 7 octobre 1845 à Gincla, près de Perpignan, (Pyrénées Orientales). Après une brève carrière préfectorale, il se consacre à la peinture. Voyageur, illustrateur et auteur, il collabore aux revues "Le Magasin pittoresque" et "Le Tour du Monde". En 1880 il rejoint le groupe des peintres de Crozant . Il adoptera le Limousin et en 1892, se fixera en Corrèze à Gimel-les-Cascades, où il décèdera le 2 février 1915]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Période création/exécution"><![CDATA[4e quart 19e siècle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Millésime création/exécution"><![CDATA[1899 vers]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Historique"><![CDATA[1899 est la date de publication de ce dessin dans le Tour du Monde n° 43 du 28 octobre 1899 p. 515 en illustration de l'article "Chez les magiciens et les sorciers de la Corrèze" par Gaston Vuillier. La légende du dessin renvoie au texte suivant p. 506 du même journal : "Dans une étude très sérieuse et très savante sur les races humaines du plateau central, publiée par le Bulletin archéologique de la Correze, M. Roujou a établi que les points culminants de la région corrèzienne servirent d'asile aux plus anciennes races de l'Occident. [...] Il a également révélé, en ces parages, l'existence, longtemps contestée, des races mongoloïdes. mais celles-ci sont de moeurs assez douces. Il m'a été facile d'en reconnaître moi-même des individus dont les principaux signes distinctifs sont : les cheveux noirs, rudes, plantés droiits, les yeux obscurs et bridés, la peau jaunâtre. En certaines régions stériles de la montagne et ça et là dans les pentes inférieures, on retrouve dans certains hameaux, le Liguroïde au type caractéristique, dont le naturel a conservé la cruauté, la bestialité et la rapacité des vieux ancêtres. comme leurs ainés ils sont farouches, taciturnes, méfiants ; longtemps ils demeureront ennemis de tous progrès"]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Matériaux/techniques"><![CDATA[papier vélin, pierre noire, aquarelle, carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Description"><![CDATA[Il s'agit d'un dessin à la pierre noire avec de l' aquarelle ocre rouge et noire sur papier vélin collé sur carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Mesures"><![CDATA[Hauteur en cm avec montage 40.7 ; Largeur en cm avec montage 35.4 ; Hauteur en cm 36 ; Largeur en cm 32.3]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Inscriptions"><![CDATA[signature]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision inscriptions"><![CDATA[En bas à droite : G. Vuillier]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Sujet représenté"><![CDATA[portrait d'inconnu (femme, en buste)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision sujet représenté"><![CDATA[Portrait d'une femme en buste très expressif et vivant. Elle a le visage carré et sévère, le regard vif, fixe et intense aux yeux sombres et farouches, le nez large, la bouche aux lèvres épaisses. Ses cheveux sont noirs et lisses, tirés en arrière et plaqués sur les côtés. Elle est vêtue d'une veste à double boutonnage et porte autour du cou, un foulard noué sur le côté droit]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu de conservation"><![CDATA[Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Statut juridique"><![CDATA[propriété de la commune ; achat avec participation ; Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Date acquisition"><![CDATA[1900]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Numéro d'inventaire"><![CDATA[MC.2012.0.16 ; n° 94 (catalogue Fourgeaud) ; p. 361 n° 17 (catalogue André Mazeyrie) ; 53.96 (Minutes d'inventaire SOUCHAL)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Exposition"><![CDATA[Gaston Vuillier 1845-1915, territoires revisités2003:Gaston Vuillier 1845-1915 Rétrospective (Exposition temporaire au musée du Cloître de Tulle du 09 avril au 15 septembre 2003 Cette exposition était composée d'oeuvres appartenant à des collections privées, à des musées, et les panneaux de présentation réalisés par l'Ethnopôle GARAE de Carcassonne pour leur exposition "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur" organisée en 2002. Les oeuvres de Gaston Vuillier faisant partie des collections du musée du Cloître, en présentation permanente, complétaient cette exposition temporaire)1980:Hier pour Demain : Arts, traditions (Galeries Nationales du Grand Palais à Paris du 12 juin au 1er septembre 1980)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Bibliographie"><![CDATA[Le Tour du Monde (Revue Le Tour du monde n° 43 du 28 octobre 1899 p. 515,sous le titre "type de liguroïde")En Limousin, sorcellerie, croyances et coutumes populaires - Gaston Vuillier- Editions Jean-Pierre Gyss 1983 Cet ouvrage a repris les publications des textes concernant les Limousin de Gaston Vuillier parus dans "le Tour du Monde" en 1899-1900 ("En Limousin, sorcellerie, croyances et coutumes populaires" de Gaston Vuillier -Editions Jean-Pierre Gyss 1983 p. 21)"L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 Cet ouvrage a été édité à l'occasion de l'exposition : "L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" organisée par le DRAC du Limousin à l'occasion des Journées du patrimoine 1999 consacrées au Patrimoine et citoyenneté, au pavillon du Verdurier à Limoges du 7 juillet au 24 septembre 1999 (" L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 p. 103 :)Ouvrage litteraire (Femmes de Corrèze - Mireille Blanchet - Editions les 3 Epis - - 2005 (p. 16))]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Rédacteur"><![CDATA[FOURGEAUD René ; MAZEYRIE André ; SOUCHAL Geneviève ; PICARD Madeleine ; QUINCY Gilles ; SURGET Francine ; VIATGE Karine]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Copyright notice"><![CDATA[© Tulle, musée du Cloître André Mazeyrie, © Service des musées de France, 2012]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Crédits photographiques"><![CDATA[© Amelot]]></FIELD>
	</RECORD>
