<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<RECORD>
		<REQ>05000000097</REQ>
		<ONLINE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER&NUMBER=&REQ=05000000097%3AREF]]></ONLINE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000185_p.jpg]]></IMAGE>
		<FIELD NAME="Domaine"><![CDATA[dessin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Titre"><![CDATA[Traitement de l'éresypèle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Auteur/exécutant"><![CDATA[VUILLIER Gaston (dessinateur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision auteur/exécutant"><![CDATA[Gaston Vuillier est né le 7 octobre 1845 à Gincla, près de Perpignan, (Pyrénées Orientales). Après une brève carrière préfectorale, il se consacre à la peinture. Voyageur, illustrateur et auteur, il collabore aux revues "Le Magasin pittoresque" et "Le Tour du Monde". En 1880 il rejoint le groupe des peintres de Crozant . Il adoptera le Limousin et en 1892, se fixera en Corrèze à Gimel-les-Cascades, où il décèdera le 2 février 1915]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Période création/exécution"><![CDATA[4e quart 19e siècle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Millésime création/exécution"><![CDATA[1899 vers]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Historique"><![CDATA[1899 est la date de publication de ce dessin dans le Tour du Monde n° 43 du 28 octobre 1899 p. 507 en illustration de l'article "Chez les magiciens et les sorciers de la Corrèze" par Gaston Vuillier. Il y écrit : "Quant à Pélissier, l'autre metze, il traitait aussi certains maux,[...] Plusieurs fois, j'avais vu son fils, metze lui-même, traitant l'érysipèle. [...] Je l'avais donc surpris exerçant son ministère, j'avais assisté aux opérations auxquelles il se livrait. [...] Le metze palpait alors l'enflure ; ses gros doigts s'enfonçaient dans l'oedème où leur trace livide demeurait un instant. Alors mouillant son pouce de salive, le magicien formait des croix et des cercles magiques sur certaines parties de l'enflure, soufflait dessus à trois reprises consécutives. Il suivait ensuite, on eût dit, le trajet de certains nerfs et, à la manière des magnétiseurs, il semblait chassait le mauvais fluide dont il s'était imprégné. S'interrompant un instant, il murmurait des prières, des exorcismes ou des conjurations (je n'ai pu savoir au juste) ; puis revanant au silence et reprenant son air inspiré, il recommançait ses marques avec la salive, ses souffles et ses passes... [...] Lorsque mon metze avait fini, il recouvrait avec soin le visage de la malade et se levait, lui disant : "Allez, vous serez bientôt guérie"]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Matériaux/techniques"><![CDATA[papier vélin, pierre noire, crayon graphite, gouache blanche, aquarelle, carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Description"><![CDATA[Il s'agit d'un dessin à la pierre noire et au crayon graphite avec de l'aquarelle noire et des rehauts de gouache blanche. Il est sur papier vélin bleu collé sur carton. Ce dessin est réalisé dans les tons sombres, gris bleutés rehaussé à la gouache blanche]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Mesures"><![CDATA[Hauteur en cm avec montage 46.8 ; Largeur en cm avec montage 39.8 ; Hauteur en cm 40 ; Largeur en cm 36]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Inscriptions"><![CDATA[signature]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision inscriptions"><![CDATA[Au centre à droite : G. Vuillier]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Sujet représenté"><![CDATA[scène (femme, maladie, coiffe : Limousin, homme, guérisseur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision sujet représenté"><![CDATA[La scène montre deux personnages : une femme allongée dont on ne voit que le visage enflé, une partie du torse, un bras et les mains et un homme dont le visage est en partie caché par un chapeau à large bord et par son bras gauche. La femme a les yeux fermés, les lèvres pincées, sous la coiffe limousine à noeud de velours sombre, on voit de chaque coté du front ses cheveux tirés en arrière retenus par un bandeau blanc, elle a les épaules couvertes d'une pèlerine dont le tour est brodé. L'homme est penché au dessus de la femme. Entre le bras et le chapeau, du visage on ne distingue que l'oeil gauche brillant et au regard fixe. Vêtu d'une veste sombre, le bras gauche tendu en travers du torse de la femme, il lui tient le bras droit avec sa main gauche. Du pouce de la main droite, il appuie sur la joue enflée de celle-ci]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu de conservation"><![CDATA[Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Statut juridique"><![CDATA[propriété de la commune ; achat avec participation ; Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Date acquisition"><![CDATA[1900]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Numéro d'inventaire"><![CDATA[MC.2012.0.13 ; n° 126 (catalogue Fourgeaud) ; p. 361 n° 26 (catalogue André Mazeyrie) ; 53.109 (Minutes d'inventaire G. SOUCHAL)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Exposition"><![CDATA[Gaston Vuillier 1845-1915, territoires revisités2003:Gaston Vuillier 1845-1915 Rétrospective (Exposition temporaire au musée du Cloître de Tulle du 09 avril au 15 septembre 2003 Cette exposition était composée d'oeuvres appartenant à des collections privées, à des musées, et les panneaux de présentation réalisés par l'Ethnopôle GARAE de Carcassonne pour leur exposition "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur" organisée en 2002. Les oeuvres de Gaston Vuillier faisant partie des collections du musée du Cloître, en présentation permanente, complétaient cette exposition temporaire)2003:Gaston Vuillier l'oeuvre d'un ethnographe (Gaston Vuillier l'oeuvre d'un ethnographe, exposition au musée d'Allard, 13 boulevard de la préfecture , Montbrison 42600 du 17 février au 7 avril 2003)2002:Gaston Vuillier ou le trait du voyageur (Exposition organisée par Ethnopôle Garaé du 23 avril au 15 juin 2002 à Maison des mémoires -53 rue de Verdun - 11000 Carcasonne)Hier pour demain: Arts, traditions et Patrimoine (Galeries Nationales du Grand Palais à Paris du 12 juin au 1er septembre 1980)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Bibliographie"><![CDATA[Le Tour du Monde (revue le Tour du monde n° 43 du 28 octobre 1899 p. 507, sous le titre Traitement de l'éresypèle)En Limousin, sorcellerie, croyances et coutumes populaires - Gaston Vuillier- Editions Jean-Pierre Gyss 1983 Cet ouvrage a repris les publications des textes concernant les Limousin de Gaston Vuillier parus dans "le Tour du Monde" en 1899-1900 (En Limousin, sorcellerie, croyances et coutumes populaires , Gaston Vuillier, Au souffle du terroir, Editions Jean-Pierre Gyss, 1983 (p . 68))"L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 Cet ouvrage a été édité à l'occasion de l'exposition : "L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" organisée par le DRAC du Limousin à l'occasion des Journées du patrimoine 1999 consacrées au Patrimoine et citoyenneté, au pavillon du Verdurier à Limoges du 7 juillet au 24 septembre 1999 (" L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 p. 100)Catalogue Exposition (- Gaston Vuillier ou le trait du voyageur , Daniel Fabre, Garé Hésiode - avril 2002 p.80)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Rédacteur"><![CDATA[FOURGEAUD René ; MAZEYRIE André ; SOUCHAL Geneviève ; PICARD Madeleine ; QUINCY Gilles ; SURGET Francine ; VIATGE Karine]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Copyright notice"><![CDATA[© Tulle, musée du Cloître André Mazeyrie, © Service des musées de France, 2012]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Crédits photographiques"><![CDATA[© Amelot]]></FIELD>
	</RECORD>
