<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<RECORD>
		<REQ>05000000115</REQ>
		<ONLINE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER&NUMBER=&REQ=05000000115%3AREF]]></ONLINE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000192_p.jpg]]></IMAGE>
		<FIELD NAME="Domaine"><![CDATA[dessin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Titre"><![CDATA[La terrasse de Pebeyre]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Auteur/exécutant"><![CDATA[VUILLIER Gaston (dessinateur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision auteur/exécutant"><![CDATA[Gaston Vuillier est né le 7 octobre 1845 à Gincla, près de Perpignan, (Pyrénées Orientales). Après une brève carrière préfectorale, il se consacre à la peinture. Voyageur, illustrateur et auteur, il collabore aux revues "Le Magasin pittoresque" et "Le Tour du Monde". En 1880 il rejoint le groupe des peintres de Crozant . Il adoptera le Limousin et en 1892, se fixera en Corrèze à Gimel-les-Cascades, où il décèdera le 2 février 1915]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Période création/exécution"><![CDATA[4e quart 19e siècle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Millésime création/exécution"><![CDATA[1899]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Historique"><![CDATA[1899 est la date de publication de ce dessin dans le Tour du Monde n° 44 du 4 novembre 1899 p. 520 en illustration de l'article "Chez les magiciens et les sorciers de la Corrèze" par Gaston Vuillier. Il y écrit : "Le Château de Pebeyre est dans une situation magnifique. de la terrasse, l'oeil repose sur des pelouses où dorment des pièces d'eau qui reflètent le vol des nuées, et, à travers des massifs d'arbres centenaires, de larges avenues s'ouvrent sur les monts d'Auvergne. Pebeyre est célèbre par la beauté et la proportion de ses futaies..."]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Matériaux/techniques"><![CDATA[papier vélin, pierre noire, aquarelle, pierre noire, rehaut (gouache, blanche), carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Description"><![CDATA[Il s'agit d'un dessin à la pierre noire et à l' aquarelle noire avec des rehauts de gouache blanche sur papier vélin collé sur carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Mesures"><![CDATA[Hauteur en cm avec montage 26.8 ; Hauteur en cm avec montage 32.2 ; Hauteur en cm 26.4 ; Largeur en cm 30.7]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Inscriptions"><![CDATA[signature]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision inscriptions"><![CDATA[En bas à droite : G. Vuillier]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Sujet représenté"><![CDATA[vue d'architecture (terrasse : château)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision sujet représenté"><![CDATA[Il s'agit de la terrasse du Château de Pebeyre (Commune de St Pardoux la Croisille -Corrèze). Elle est située à l'angle du bâtiment. A l'arrière-plan, le mur est recouvert de verdure, on y voit au rez-de-chaussée une ouverture (porte ou grille), au dessus du treillage en bois une autre ouverture et un peu plus haut une fenêtre . Au même niveau que la fenêtre sur le côté gauche du mur se trouve un balcon avec ses rambardes en bois. Sur le côté gauche de la terrasse, un banc fait face à une rangée de pots de fleurs. Elle est longée à gauche par un mur bas et un escalier. Cet escalier permet l'accès à une pelouse avec pièce d'eau, une allée traverse cette partie du jardin, elle est bordée légèrement en haut et à droite par un massif de plantes (buissons ou bruyères) . Au fond , une large allée traverse un massif d'arbres épais]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu de conservation"><![CDATA[Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Statut juridique"><![CDATA[propriété de la commune ; achat avec participation ; Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Date acquisition"><![CDATA[1900]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Numéro d'inventaire"><![CDATA[MC.2012.0.20 ; n° 130 (catalogue Fourgeaud) ; p. 361 n° 2 (catalogue André Mazeyrie) ; 53.127 (Minutes d'inventaire SOUCHAL)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Exposition"><![CDATA[Gaston Vuillier 1845-1915, territoires revisités2003:Gaston Vuillier 1845-1915 Rétrospective (Exposition temporaire au musée du Cloître de Tulle du 09 avril au 15 septembre 2003 Cette exposition était composée d'oeuvres appartenant à des collections privées, à des musées, et des panneaux de présentation réalisés par l'Ethnopôle GARAE de Carcassonne pour leur exposition "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur" organisée en 2002. Les oeuvres de Gaston Vuillier faisant partie des collections du musée du Cloître, en présentation permanente, complétaient cette exposition temporaire)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Bibliographie"><![CDATA[Le Tour du Monde (Le Tour du Monde - n° 44 du 4 novembre 1899 p. 528, sous le titre La terrasse de Pebeyre)"L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 Cet ouvrage a été édité à l'occasion de l'exposition : "L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" organisée par le DRAC du Limousin à l'occasion des Journées du patrimoine 1999 consacrées au Patrimoine et citoyenneté, au pavillon du Verdurier à Limoges du 7 juillet au 24 septembre 1999 (" L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 p. 101)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Rédacteur"><![CDATA[FOURGEAUD René ; MAZEYRIE André ; SOUCHAL Geneviève ; PICARD Madeleine ; QUINCY Gilles ; SURGET Francine ; VIATGE Karine]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Copyright notice"><![CDATA[© Tulle, musée du Cloître André Mazeyrie, © Service des musées de France, 2012]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Crédits photographiques"><![CDATA[© Chevrier]]></FIELD>
	</RECORD>
