<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<RECORD>
		<REQ>05000000073</REQ>
		<ONLINE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER&NUMBER=&REQ=05000000073%3AREF]]></ONLINE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000176_p.jpg]]></IMAGE>
		<FIELD NAME="Domaine"><![CDATA[dessin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Titre"><![CDATA[Le beuglement lamentable]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Auteur/exécutant"><![CDATA[VUILLIER Gaston (dessinateur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision auteur/exécutant"><![CDATA[Gaston Vuillier est né le 7 octobre 1845 à Gincla, près de Perpignan, (Pyrénées Orientales). Après une brève carrière préfectorale, il se consacre à la peinture. Voyageur, illustrateur et auteur, il collabore aux revues "Le Magasin pittoresque" et "Le Tour du Monde". En 1880 il rejoint le groupe des peintres de Crozant . Il adoptera le Limousin et en 1892, se fixera en Corrèze à Gimel-les-Cascades, où il décèdera le 2 février 1915]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Période création/exécution"><![CDATA[4e quart 19e siècle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Millésime création/exécution"><![CDATA[1899 vers]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Historique"><![CDATA[1899 est la date de publication de ce dessin dans le Tour du Monde n° 44 du 4 novembre 1899 p. 519 en illustration de l'article "Chez les magiciens et les sorciers de la Corrèze" par Gaston Vuillier]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Matériaux/techniques"><![CDATA[papier vélin, crayon graphite, aquarelle, rehaut (gouache blanche), carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Description"><![CDATA[Il s'agit d'un dessin sur papier vélin bleu collé sur carton au graphite, aquarelle noire rehauts de gouache blanche]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Mesures"><![CDATA[Hauteur en cm 23.8 ; Longueur en cm 25.8]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Inscriptions"><![CDATA[signature]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision inscriptions"><![CDATA[En bas à gauche : G. Vuillier]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Sujet représenté"><![CDATA[scène (cour : ferme, vache, de trois-quarts, maison, baquet)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision sujet représenté"><![CDATA[La scène montre une vache de 3/4 dos, beuglant dans une cour de ferme, face à une maison en pierres au toit de chaume. La porte d'entrée en planches, dont le dessus est cintré, est surmontée d'une lucarne ouverte, deux marches en permettent l'accès. A droite, deux baquets en bois cerclés de fer et quelques pierre sont accolés à un puits en pierre taillée sur la margelle duquel est posé un seau. Les tons dominant sont ocres, gris, blancs et noirs]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu de conservation"><![CDATA[Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Statut juridique"><![CDATA[propriété de la commune ; achat avec participation ; Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Date acquisition"><![CDATA[1900]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Numéro d'inventaire"><![CDATA[MC.2012.0.4 ; N° 123 (catalogue Fourgeaud) ; p. 363 n° 32 (catalogue André Mazeyrie) ; 53.115 (inv. Musée)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Exposition"><![CDATA[Gaston Vuillier 1845-1915, territoires revisités2003:Gaston Vuillier 1845-1915 Rétrospective (Exposition temporaire au musée du Cloître de Tulle du 09 avril au 15 septembre 2003 Cette exposition était composée d'oeuvres appartenant à des collections privées, à des musées, et les panneaux de présentation réalisés par l'Ethnopôle GARAE de Carcassonne pour leur exposition "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur" organisée en 2002. Les oeuvres de Gaston Vuillier faisant partie des collections du musée du Cloître, en présentation permanente, complétaient cette exposition temporaire)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Bibliographie"><![CDATA[Le Tour du Monde (Revue Le Tour du Monde n° 44 du 4 novembre 1899 p. 519, sous le titre "Le beuglement lamentable")En Limousin, sorcellerie, croyances et coutumes populaires - Gaston Vuillier- Editions Jean-Pierre Gyss 1983 Cet ouvrage a repris les publications des textes concernant les Limousin de Gaston Vuillier parus dans "le Tour du Monde" en 1899-1900 ("En Limousin, sorcellerie, croyances et coutumes populaires" de Gaston Vuillier -Editions Jean-Pierre Gyss 1983 p. 79)Ed. Horvarth 1996 (Reproduction de l'oeuvre p. 88-89 de "La sorcellerie autrefois" de Brigitte Rochelandet - Ed° Horvath -1996)Catalogue Exposition (p; 103 - " L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999)Catalogue Exposition (p. 82 "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur , Daniel Fabre, Garé Hésiode avril 2002)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Rédacteur"><![CDATA[FOURGEAUD René ; MAZEYRIE André ; SOUCHAL Geneviève ; PICARD Madeleine ; QUINCY Gilles ; SURGET Francine ; VIATGE Karine]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Copyright notice"><![CDATA[© Tulle, musée du Cloître André Mazeyrie, © Service des musées de France, 2012]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Crédits photographiques"><![CDATA[© Amelot]]></FIELD>
	</RECORD>
