<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<RECORD>
		<REQ>05000000091</REQ>
		<ONLINE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER&NUMBER=&REQ=05000000091%3AREF]]></ONLINE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000182_p.jpg]]></IMAGE>
		<FIELD NAME="Domaine"><![CDATA[dessin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Titre"><![CDATA[La vache malade ou le collier de pervenches [titre attribué]]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Auteur/exécutant"><![CDATA[VUILLIER Gaston (dessinateur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision auteur/exécutant"><![CDATA[Gaston Vuillier est né le 7 octobre 1845 à Gincla, près de Perpignan, (Pyrénées Orientales). Après une brève carrière préfectorale, il se consacre à la peinture. Voyageur, illustrateur et auteur, il collabore aux revues "Le Magasin pittoresque" et "Le Tour du Monde". En 1880 il rejoint le groupe des peintres de Crozant . Il adoptera le Limousin et en 1892, se fixera en Corrèze à Gimel-les-Cascades, où il décèdera le 2 février 1915]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Période création/exécution"><![CDATA[4e quart 19e siècle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Millésime création/exécution"><![CDATA[1899 vers]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Historique"><![CDATA[1899 est la date de publication de ce dessin dans le Tour du Monde n° 44 du 4 novembre 1899 p. 524 en illustration de l'article "Chez les magiciens et les sorciers de la Corrèze" par Gaston Vuillier]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Matériaux/techniques"><![CDATA[papier vélin, pierre noire, aquarelle, carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Description"><![CDATA[Il s'agit d'un dessin à la pierre noire et à l'aquarelle noire sur papier vélin collé sur carton. ; aquarellé dans les tons ocres et gris]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Mesures"><![CDATA[Hauteur en cm avec montage 35.5 ; Largeur en cm avec montage 30.2 ; Hauteur en cm 34.5 ; Largeur en cm 28.6]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Inscriptions"><![CDATA[signature ; annotation]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision inscriptions"><![CDATA[En bas à droite : G.Vuillier ; annotation manuscrite, Au dos]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Sujet représenté"><![CDATA[représentation animalière (vache, maladie, collier : feuille, pervenche)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision sujet représenté"><![CDATA[Représente la tête d'une vache, vue de 3/4 gauche: les yeux ouverts et tristes, elle bave. Sur le front, entre les cornes pointant vers le haut, les poils de la robe sont légèrement ondulés. Autour du cou elle porte un collier de feuilles de pervenches. L'équilibre du dessin, la tristesse du regard, la sérénité du comportement de l'animal le rendent vivant Selon la croyance populaire, les vaches atteintes de maux d'yeux, étaient chargées de colliers de feuilles de pervenche dans le but de les guérir de cette maladie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu de conservation"><![CDATA[Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Statut juridique"><![CDATA[propriété de la commune ; achat avec participation ; Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Date acquisition"><![CDATA[1900]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Numéro d'inventaire"><![CDATA[MC.2012.0.10 ; n° 127 (catalogue Fourgeaud) ; p. 363 n° 29 (catalogue André Mazeyrie) ; 53.114 (Minutes d'inventaire SOUCHAL)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Exposition"><![CDATA[Gaston Vuillier 1845-1915, territoires revisités2003:Gaston Vuillier 1845-1915 Rétrospective (Exposition temporaire au musée du Cloître de Tulle du 09 avril au 15 septembre 2003 Cette exposition était composée d'oeuvres appartenant à des collections privées, à des musées, et des panneaux de présentation réalisés par l'Ethnopôle GARAE de Carcassonne pour leur exposition "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur" organisée en 2002. Les oeuvres de Gaston Vuillier faisant partie des collections du musée du Cloître, en présentation permanente, complétaient cette exposition temporaire)2002 : Gaston Vuillier ou le trait du voyageur (Exposition organisée par Ethnopôle Garaé du 23 avril au 15 juin 2002 à Maison des mémoires -53 rue de Verdun - 11000 Carcasonne)Hier pour demain: Arts, traditions et Patrimoine (Galeries Nationales du Grand Palais à Paris du 12 juin au 1er septembre 1980)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Bibliographie"><![CDATA[Le Tour du Monde (revue le Tour du Monde n° 44 du 4 novembre 1899 p. 524, sous le titre "le collier de pervenches pour guérir la vache malade des maux d'yeux")En Limousin, sorcellerie, croyances et coutumes populaires - Gaston Vuillier- Editions Jean-Pierre Gyss 1983 Cet ouvrage a repris les publications des textes concernant les Limousin de Gaston Vuillier parus dans "le Tour du Monde" en 1899-1900 (En Limousin, sorcellerie, croyances et coutumes populaires , Gaston Vuillier, Au souffle du terroir, Editions Jean-Pierre Gyss, 1983 p.88)Ouvrage litteraire (Paysans du Limousin - Marie-France Houdart-Morizot - Ed. Horvath - 1994 p.132)"L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 Cet ouvrage a été édité à l'occasion de l'exposition : "L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" organisée par le DRAC du Limousin à l'occasion des Journées du patrimoine 1999 consacrées au Patrimoine et citoyenneté, au pavillon du Verdurier à Limoges du 7 juillet au 24 septembre 1999 (" L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 p. 102)Catalogue Exposition (Gaston Vuillier ou le trait du voyageur , Daniel Fabre, Garé Hésiode - avril 2002 p. 82)Ouvrage litteraire (Enquête sur les plantes magiques - Michèle Bilimoff - Editions Ouest France Collection Mémoires -2003 p. 90)Ouvrage litteraire (Pays et Paysans du Limousin, Marie-France Houdart, Editions Maiade - 2006 -p.150)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Rédacteur"><![CDATA[FOURGEAUD René ; MAZEYRIE André ; SOUCHAL Geneviève ; PICARD Madeleine ; QUINCY Gilles ; SURGET Francine ; VIATGE Karine]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Copyright notice"><![CDATA[© Tulle, musée du Cloître André Mazeyrie, © Service des musées de France, 2012]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Crédits photographiques"><![CDATA[© Amelot]]></FIELD>
	</RECORD>
