<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<RECORD>
		<REQ>05000000060</REQ>
		<ONLINE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER&NUMBER=&REQ=05000000060%3AREF]]></ONLINE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000199_p.jpg]]></IMAGE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000197_p.jpg]]></IMAGE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000198_p.jpg]]></IMAGE>
		<FIELD NAME="Domaine"><![CDATA[dessin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Titre"><![CDATA[Gitano de l'Alpujarra ; l'homme de Grenade [autre titre]]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Auteur/exécutant"><![CDATA[VUILLIER Gaston (dessinateur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision auteur/exécutant"><![CDATA[Gaston Vuillier est né le 7 octobre 1845 à Gincla, près de Perpignan, (Pyrénées Orientales). Après une brève carrière préfectorale, il se consacre à la peinture. Voyageur, illustrateur et auteur, il collabore aux revues "Le Magasin pittoresque" et "Le Tour du Monde". En 1880 il rejoint le groupe des peintres de Crozant . Il adoptera le Limousin et en 1892, se fixera en Corrèze à Gimel-les-Cascades, où il décèdera le 2 février 1915]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu création / utilisation"><![CDATA[Espagne ; Andalousie : Grenade (lieu de création)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Période création/exécution"><![CDATA[1er quart 20e siècle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Millésime création/exécution"><![CDATA[1904]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Historique"><![CDATA[Le 1er titre se réfère à l'annotation manuscrite figurant au dos de l'oeuvre]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Matériaux/techniques"><![CDATA[papier vélin, aquarelle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Description"><![CDATA[Il s'agit d'un dessin à l'aquarelle sur papier vélin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Mesures"><![CDATA[Hauteur en cm 71.5 ; Largeur en cm 49.8]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Inscriptions"><![CDATA[signé ; daté ; inscription concernant la représentation ; annotation (espagnol)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision inscriptions"><![CDATA[En bas à droite : G. Vuillier, Grenade 1904 ; annotation manuscrite, Au dos en bas à droite : n° 5 Gitano da l'Alpuja... Espagn.]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Sujet représenté"><![CDATA[portrait (jeune homme, debout, costume traditionnel : Andalousie, cape)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision sujet représenté"><![CDATA[Le personnage, un homme jeune habillé du costume traditionnel andalou, est représenté debout dans une attitude fière. Il est légèrement de profil, reposant sur le pied droit, le gauche légèrement plié en arrière, les bras croisés. Le visage aux yeux marron avec d'épais sourcils est tourné vers la droite. Une moustache naissante souligne la bouche ocre, ronde et épaisse. Il est coiffé d'un turban rouge noué sur le côté, lui enserrant le front et d'une toque noire ronde et haute. Il est vêtu d'une chemise rouge et d'un boléro noir brodé et souligné aux coudes par du cuir noir, sur un pantalon moulant blanc à reflets bleutés, bordé d'un galon à petits pompons dorés le long de la couture extérieure et serré aux genoux par un lacet à pompons imposants. Sa taille est soulignée par une ceinture bleue. Il porte sur l'épaule gauche une longue cape rouge à grandes franges. Il est chaussé de hautes bottes en cuir, savamment travaillées et frangées. Quelques pierres dans les tons beiges sont esquissées sur le sol l'oeuvre]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu de conservation"><![CDATA[Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Statut juridique"><![CDATA[propriété de la commune ; Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Numéro d'inventaire"><![CDATA[MC.2012.0.2]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Exposition"><![CDATA[Gaston Vuillier 1845-1915, territoires revisités2003:Gaston Vuillier 1845-1915 Rétrospective (Exposition temporaire au musée du Cloître de Tulle du 09 avril au 15 septembre 2003 Cette exposition était composée d'oeuvres appartenant à des collections privées, à des musées, et les panneaux de présentation réalisés par l'Ethnopôle GARAE de Carcassonne pour leur exposition "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur" organisée en 2002. Les oeuvres de Gaston Vuillier faisant partie des collections du musée du Cloître, en présentation permanente, complétaient cette exposition temporaire)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Bibliographie"><![CDATA[Corrèze , les Itinéraires, Ed. projection 2010 (Corrèze (Les itinéraires) Edition Projection 44800 St Herblain sept. 2010 p. 65)Pays du Limousin (Pays du Limousin , (Revue) n° 54 15 Août / 15 Octobre 2011 page 17)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Rédacteur"><![CDATA[QUINCY Gilles ; SURGET Francine ; VIATGE Karine]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Copyright notice"><![CDATA[© Tulle, musée du Cloître André Mazeyrie, © Service des musées de France, 2012]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Crédits photographiques"><![CDATA[© Franck Barrat-Arnal]]></FIELD>
	</RECORD>
