<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<RECORD>
		<REQ>05000000105</REQ>
		<ONLINE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/public/mistral/joconde_fr?ACTION=RETROUVER&NUMBER=&REQ=05000000105%3AREF]]></ONLINE>
		<IMAGE><![CDATA[http://www.culture.gouv.fr/Wave/image/joconde/0675/m050004_0000189_p.jpg]]></IMAGE>
		<FIELD NAME="Domaine"><![CDATA[dessin]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Titre"><![CDATA[Le meneur de loup]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Auteur/exécutant"><![CDATA[VUILLIER Gaston (dessinateur)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision auteur/exécutant"><![CDATA[Gaston Vuillier est né le 7 octobre 1845 à Gincla, près de Perpignan, (Pyrénées Orientales). Après une brève carrière préfectorale, il se consacre à la peinture. Voyageur, illustrateur et auteur, il collabore aux revues "Le Magasin pittoresque" et "Le Tour du Monde". En 1880 il rejoint le groupe des peintres de Crozant . Il adoptera le Limousin et en 1892, se fixera en Corrèze à Gimel-les-Cascades, où il décèdera le 2 février 1915]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu création / utilisation"><![CDATA[France, Limousin : Corrèze ; Saint-Pardoux-La-Croisille (lieu de création)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Période création/exécution"><![CDATA[4e quart 19e siècle]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Millésime création/exécution"><![CDATA[1899 vers]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Historique"><![CDATA[Texte de Gaston Vuillier décrivant le Meneur de loups, texte paru dans le Tour du Monde n° 44 du 04 novembre 1899 p. 526-527 : " Cette fois j'étais à Pebeyre pour voir le fameux meneur de loups dont mon hôte m'avait parlé. Une après-midi il se présenta à l'improviste sur la terrasse du château. C'était un homme trapu, portant la blouse et coiffé du chapeau auvergnat. sa face était épaisse et large, ses petits yeux vifs, fuyants, inquiets, roulaient des éclairs dans l'ombre des sourcils. [...] L'homme était prés de nous, sur la terrasse du château. Nous étions à l'écart, à l'ombre. La tête obscure du sorcier se détachait sur des nuages éclatants [ ...] Il paraissait inquiet , regardant de tous côtés à la dérobée, comme s'il eût redouté un danger. Mon hôte lui expliqua que j'avais entendu parler de sa puissance et que je désirais faire son portrait. il parût flatté et se prêta de bonne grâce à notre désir. tandis qu'il posait, étrange, les yeux dans les nuées, M. de Pebeyre, très adroitement, amena la conversation sur les loups]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Matériaux/techniques"><![CDATA[papier vélin, pierre noire, aquarelle, rehaut (gouache, blanche), carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Description"><![CDATA[Il s'agit d'un dessin à la pierre noire, à l'aquarelle brune et noire rehaussé de gouache blanche sur papier vélin bleu collé sur carton]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Mesures"><![CDATA[Hauteur en cm avec montage 40.2 ; Largeur en cm avec montage 35 ; Hauteur en cm 39.1 ; Largeur en cm 32.3]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Sujet représenté"><![CDATA[portrait (en buste, homme, chapeau)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Précision sujet représenté"><![CDATA[Portrait en buste d'un homme trapu, portant une chemise blanche à col sous une blouse. Il est coiffé d'un chapeau à large bord, le visage est large et épais, au regard inquiet et fuyant , assombri par l'ombre du chapeau, la brillance des yeux petits et vifs, est accentuée par un point de gouache blanche. Présenté à contre jour et dans l'ombre, le portrait de cet homme, peint dans les tons ocres et gris bleuté, est éclairé par les rehauts de gouache blanche sur le col de la chemise et sur l'arrière à droite de la tête]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Lieu de conservation"><![CDATA[Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Statut juridique"><![CDATA[propriété de la commune ; achat avec participation ; Tulle ; musée du Cloître André Mazeyrie]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Date acquisition"><![CDATA[1900]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Numéro d'inventaire"><![CDATA[MC.2012.0.17 ; n° 97 (catalogue Fourgeaud) ; p. 361 n° 16 (catalogue André Mazeyrie) ; 53.106 (Minutes d'inventaire SOUCHAL)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Exposition"><![CDATA[Gaston Vuillier 1845-1915, territoires revisités2003:Gaston Vuillier 1845-1915 Rétrospective (Exposition temporaire au musée du Cloître de Tulle du 09 avril au 15 septembre 2003 Cette exposition était composée d'oeuvres appartenant à des collections privées, à des musées, et les panneaux de présentation réalisés par l'Ethnopôle GARAE de Carcassonne pour leur exposition "Gaston Vuillier ou le trait du voyageur" organisée en 2002. Les oeuvres de Gaston Vuillier faisant partie des collections du musée du Cloître, en présentation permanente, complétaient cette exposition temporaire)]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Bibliographie"><![CDATA[Le Tour du Monde (Revue Le Tour du Monde n° 44 du 4 novembre 1899 p. 527)"L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 Cet ouvrage a été édité à l'occasion de l'exposition : "L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin" organisée par le DRAC du Limousin à l'occasion des Journées du patrimoine 1999 consacrées au Patrimoine et citoyenneté, au pavillon du Verdurier à Limoges du 7 juillet au 24 septembre 1999 (" L'état et l'art (1800-1914) L'enrichissement des bâtiments civils et militaires en Limousin Edition : Culture et Patrimoine en Limousin, 1999 (p. 100))Ouvrage litteraire (Pays et Paysans du Limousin, Marie-France Houdart, Editions Maiade - 2006 -(p.166))Ouvrage litteraire (La sorcellerie autrefois - Brigitte Rochelandet - Ed° Horvath -1996 (p. 70))Ouvrage litteraire (" L'Homme et le loup " - Daniel Bernard, avec la collaboration de Daniel Dubois Editions Berger-Levrault (Collection Espace des Hommes) (p.148))Catalogue Exposition (Gaston Vuillier ou le trait du voyageur , Daniel Fabre, Garé Hésiode - avril 2002 (p.78))Pays du Limousin (Pays du Limousin n° 56 du 15 décembre 2011 (Revue) Article p. 64 à 67 " Loup y es-tu ? Qui es-tu ? D'Où viens-tu ?... " Marie-France Houdart (p. 66))]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Rédacteur"><![CDATA[FOURGEAUD René ; MAZEYRIE André ; SOUCHAL Geneviève ; PICARD Madeleine ; QUINCY Gilles ; SURGET Francine ; VIATGE Karine]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Copyright notice"><![CDATA[© Tulle, musée du Cloître André Mazeyrie, © Service des musées de France, 2012]]></FIELD>
		<FIELD NAME="Crédits photographiques"><![CDATA[© Amelot]]></FIELD>
	</RECORD>
